{
    "date": "0211",
    "dateDisplay": "11 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "निरीहों (निर्गति्यों) में सर्वाधिक निरीह किसे माना गया है ?",
            "options": [
                "अनाथों को",
                "दुर्गति्यों को",
                "आलसियों को",
                "रोगियों को"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "आलसियों को"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'ङीप्' प्रत्यय किस पद में है?.",
            "options": [
                "(A) श्रीमती",
                "(B) युवति:",
                "(C) गौरी",
                "(D) अजा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) श्रीमती"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "किस समास का पहला पद अव्यय होता है?",
            "options": [
                "(A) तत्पुरुष",
                "(B) कर्मधारय",
                "(C) अव्ययीभाव",
                "(D) द्वन्द्वं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) अव्ययीभाव"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'दानार्थे चतुर्थी' सूत्र का उदाहरण है",
            "options": [
                "(A) माता रमेशाय भोजनं यच्छति",
                "(B) मह्यम् मोदकं रोचते",
                "(C) गृहात् बहि: गणेश: गच्छति",
                "(D) आचार्यात् वेदं पठति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'निः' उपसर्ग किस शब्द में है ?",
            "options": [
                "निवेदनम्",
                "निगमम्",
                "निर्धन:",
                "निसर्ग:"
            ],
            "correct": 4,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "निसर्ग:"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "3. 'परिभूतपुरन्दरस्थानम्' की संज्ञा किसे दी गई है?",
            "options": [
                "(A) पाटलिपुत्र नगर",
                "(B) गुप्त वंश",
                "(C) बुद्ध",
                "(D) मुद्रा राक्षस"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) पाटलिपुत्र नगर"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'निकषा' अव्यय के योग में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "(A) तृतीया",
                "(B) षष्ठी",
                "(C) पञ्चमी",
                "(D) द्वितीया"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "द्वितीया"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "डी० ए० वी० विद्यालय की स्थापना किसने की ?",
            "options": [
                "(A) स्वामी विरजानन्द ने",
                "(B) स्वामी विवेकानन्द ने",
                "(C) राजा राममोहन राय ने",
                "(D) स्वामी दयानन्द के अनुयायियों ने"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) स्वामी दयानन्द के अनुयायियों ने"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'अणोरणीयान् ........ महीयान्' पद्यांश के रिक्त स्थान में कौन-सा पद होगा ?",
            "options": [
                "(A) महतो",
                "(B) जगतो",
                "(C) जन्तोः",
                "(D) विततो"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "महतो"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'पत्' किस लकार का रूप है ?",
            "options": [
                "लट्",
                "लङ्",
                "लोट्",
                "लृट्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "लट्"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'श्रु + तुमुन्' का निष्पन्न रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) श्रुतम्",
                "(B) श्रोतुम्",
                "(C) श्रुति",
                "(D) श्रुत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B) श्रोतुम्"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "किस समास के दोनों पदों में एक ही विभक्ति तथा वचन होती है ?",
            "options": [
                "अव्ययीभाव",
                "कर्मधारय",
                "बहुव्रीहि",
                "तत्पुरुष"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कर्मधारय"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "स्वामी दयानन्द घर छोड़कर घूमते हुए कहाँ पहुँचे ?",
            "options": [
                "काशी",
                "मथुरा",
                "प्रयाग",
                "हरिद्वार"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मथुरा"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'अपवर्गे तृतीया' सूत्र से किस वाक्य में तृतीया विभक्ति हुई है ?",
            "options": [
                "(A) गुरुणा सह छात्रा: गता:",
                "(B) गणेश: प्रकृत्या सुन्दर: अस्ति",
                "(C) स: योजनेन कथां समाप्तवान्",
                "(D) अहं वायुयानेन गमिष्यामि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) स: योजनेन कथां समाप्तवान्"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "स्वर्गापवर्गास्पदमार्गभूते देश कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) नेपाल",
                "(B) श्रीलंका",
                "(C) भारत",
                "(D) बर्मा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) भारत"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "17. 'नीतिश्लोकाः' पाठ महाभारत के किस पर्व से संकलित हैं ?",
            "options": [
                "(A) वन पर्व",
                "(B) उद्योग पर्व",
                "(C) शांति पर्व",
                "(D) भीष्म पर्व"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "31. बहुव्रीहि समास का उदाहरण कौन-सा है?",
            "options": [
                "(A) घनश्याम:",
                "(B) लम्बोदर:",
                "(C) पञ्चगङ्गम्",
                "(D) अधिहरी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(B) लम्बोदर:"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'धनुषा' में मूल शब्द क्या है ?",
            "options": [
                "(A) धनु",
                "(B) धनुष्",
                "(C) धनुष",
                "(D) धनुषः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "धनु"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "‘नारी’ में कौन-सा स्त्री-प्रत्यय है?",
            "options": [
                "ङीष्",
                "ति",
                "ङीप्",
                "ङीन्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "ङीप्"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "कौन-सा पद 'मतुप्' प्रत्यय से बना है ?",
            "options": [
                "शक्तिमान्",
                "सामयिकम्",
                "सहायता",
                "धूम्रमयम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "शक्तिमान्"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'नीतिश्लोका:' पाठ महाभारत के किस पर्व से संकलित हैं?",
            "options": [
                "(A) वन पर्व",
                "(B) उद्योग पर्व",
                "(C) शांति पर्व",
                "(D) भीष्म पर्व"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) उद्योग पर्व"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'घोटक: तीव्रं धावति ।' वाक्य के 'तीव्रम्' पद में द्वितीया विभक्ति किस सूत्र से हुई है ?",
            "options": [
                "अभिनिविशश्च",
                "अन्तराऽन्तरेण युक्ते",
                "कर्मणि द्वितीया",
                "क्रिया विशेषणे द्वितीया"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "क्रिया विशेषणे द्वितीया"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'हिरण्मयेन पात्रेण ........ 'दृष्ट्ये'। यह मंत्र किस उपनिषद् से उद्धत है?",
            "options": [
                "ईशावास्योपनिषद्",
                "मुण्डकोपनिषद्",
                "कठोपनिषद्",
                "श्वेताश्वेतरोपनिषद्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "ईशावास्योपनिषद्"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'बहि:' के योग में कौन-सी विभक्ति होगी ?",
            "options": [
                "(A) द्वितीया",
                "(B) चतुर्थी",
                "(C) पंचमी",
                "(D) तृतीया"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) पंचमी"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "पटना का कौन-सा नाम पाटल पुष्प की पुत्तलिका निर्माण के आधार पर है ?",
            "options": [
                "पटना",
                "पुष्पपुर",
                "कुसुमपुर",
                "पाटलिपुत्र"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पाटलिपुत्र"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'क्षत्रिय:' शब्द में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) घ",
                "(B) अण्",
                "(C) इञ्",
                "(D) अञ्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) अण्"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "अशांति के निवारण का उपाय किस पाठ में वर्णित है?",
            "options": [
                "(A) विश्वशान्तिः",
                "(B) मङ्गलम्",
                "(C) शास्त्रकाराः",
                "(D) नीतिश्लोकाः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) विश्वशान्तिः"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'इतस्तत:' का संधि विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) इत: + तत:",
                "(B) इत + स्तत:",
                "(C) इतस + तत:",
                "(D) इत् + स्तत्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) इत: + तत:"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'दीर्घतम:' पद में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) तमप्",
                "(B) तरप्",
                "(C) ईयसुन्",
                "(D) इष्ठन्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तमप्"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'उभयतः' अव्यय के योग में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "(A) चतुर्थी",
                "(B) तृतीया",
                "(C) षष्ठी",
                "(D) द्वितीया"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) द्वितीया"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "46. 'प्रच्छ + क्त्वा' से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "पृष्ट्वा",
                "प्रच्छ्वा",
                "प्रच्छित्वा",
                "प्रच्छत्वा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "25. अनुच्छेदं, का संधि-विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) अनु + छेदं",
                "(B) अनुत् + छेदं",
                "(C) अनुद् + छेदं",
                "(D) अनु + शेदं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) अनु + छेदं"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "45. 'मनुष्य + त्व' से कौन सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "मनुष्यता",
                "मनुष्यत्वम्",
                "मनुषत्वम्",
                "मानुष्यम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "48. 'किशोरी' में कौन सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "ङीप्",
                "ङीष्",
                "ङीन्",
                "ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "किस शब्द में समाहार द्विगु समास है?",
            "options": [
                "(A) पंचतंत्रम्",
                "(B) सेनापति:",
                "(C) अहर्निशम्",
                "(D) यथाशक्ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) पंचतंत्रम्"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "“गृहात् बहि: उद्यानम् अस्ति ।” यहाँ रेखांकित पद में कौन-सी विभक्ति प्रयुक्त है ?",
            "options": [
                "(A) प्रथमा",
                "(B) पंचमी",
                "(C) द्वितीया",
                "(D) सप्तमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'भीत्रार्थानां भयहेतु:' सूत्र का उदाहरण कौन-सा वाक्य है ?",
            "options": [
                "पितामहात् प्रजाः प्रजायन्ते ।",
                "राम : शिक्षकात् पठति ।",
                "बाल: सर्पात् बिभेति ।",
                "स: विद्यालयात् गृहं गच्छति ।"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "बाल: सर्पात् बिभेति ।"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "किस पद में द्विगु समास है ?",
            "options": [
                "(A) राष्ट्रपतिः",
                "(B) राधाकृष्णौ",
                "(C) गजाननः",
                "(D) सप्तपदी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) सप्तपदी"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "वराहमिहिर द्वारा रचित कौन-सा ग्रंथ है ?.",
            "options": [
                "आचार संहिता",
                "विचार संहिता",
                "बृहत्संहिता",
                "मंत्रसंहिता"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "बृहत्संहिता"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'शास्त्रकारा:' पाठ में उठकर सादर अभिवादन कौन करते हैं?",
            "options": [
                "(A) शिक्षक",
                "(B) शिक्षिका",
                "(C) राजा",
                "(D) छात्रगण"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) छात्रगण"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "नरक के कितने द्वार हैं?",
            "options": [
                "(A) तीन",
                "(B) पाँच",
                "(C) छ:",
                "(D) दो"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) तीन"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'युष्माकम्' का मूल शब्द क्या है ?",
            "options": [
                "(A) अस्मद्",
                "(B) युष्मद्",
                "(C) एतत्",
                "(D) तत्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "युष्मद्"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "‘इन्द्र’ का स्त्रीलिंग रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "इन्द्रा",
                "इन्द्रानि",
                "इन्द्राणी",
                "इन्द्राणि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "इन्द्रानि"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "परपीड़न से क्या होता है ?",
            "options": [
                "(A) आत्मनाश",
                "(B) आत्मसम्मान",
                "(C) आत्मोन्नति",
                "(D) आत्मोद्धार"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) आत्मनाश"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "स्वामी दयानन्द के बचपन का नाम क्या था ?",
            "options": [
                "शंकर",
                "मूलशंकर",
                "शिवशंकर",
                "ज्ञानशंकर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मूलशंकर"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'निर्धनः' में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "निः",
                "निर्",
                "नि",
                "निस्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "निर्"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'सखा' पद का मूलरूप क्या है ?",
            "options": [
                "(A) मित्रम्",
                "(B) सखा",
                "(C) सखि",
                "(D) सखिन्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) सखि"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'शैशवावस्था' के संस्कार कितने हैं?",
            "options": [
                "(A) छ:",
                "(B) पाँच",
                "(C) एक",
                "(D) तीन"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "छ:"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'नि: + गतम्' की सन्धि क्या होगी ?",
            "options": [
                "निगतम्",
                "निर्गतम्",
                "निरगतम्",
                "नीगतम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "निर्गतम्"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'त्व' प्रत्यय से बना शब्द कौन है ?",
            "options": [
                "मानवता",
                "मानवीयम्",
                "पुरुषत्वम्",
                "पौरुषेयम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पुरुषत्वम्"
        }
    ]
}